---
title: Sobre el paro y la democracia
author: Laura
category: oc
layout: post
image: 
tags: textos
---


Lo primero que me gustaría decir es que la democracia es un ejercicio de la imaginación humana y por lo tanto puede tomar diferentes formas dependiendo de nuestras ideas sobre el mundo y la vida. Lo anterior es importante porque los problemas que están afectando la vida de los habitantes de Colombia en este momento siempre han tenido solución, pero dependen de la voluntad humana para que puedan ser resueltos.

Siendo así, el problema de Colombia no es otro sino un problema de falta de voluntad. Dice el profesor de arqueología comparada de la Universidad de Londres (UCL) David Wengrow que “los arqueólogos y los antropólogos han seguido a los politólogos al permitir que 'el estado' se desvíe hacia esa categoría de cosas que son vistas como fuerzas tan aparentemente obvias en la historia que ya no necesitan ser definidas, un poco como la forma en que los economistas tratan el dinero. Esto es un error”[^1].

Cito a Wengrow porque parte de su trabajo como arqueólogo ha sido estudiar y encontrar pruebas tangibles del pasado para entender cómo los seres humanos hemos habitado este mundo desde la prehistoria, y ese estudio de la historia de la humanidad, llevado a cabo por él y muchos de sus colegas, lo que ha revelado es que tanto los estados como la democracia no son entidades eternas ni inmutables sino creaciones humanas con características particulares. Tanto democracia como estados han surgido bajo formas diferentes en comunidades a lo largo y ancho de la tierra, y cambian en razón a las ideas de las diferentes culturas que practican estas ideas[^2].

Wengrow, junto con el antropólogo David Graeber, escribió un artículo llamado _Ocultos a plena vista_[^3] y, en el primer párrafo, menciona cómo la historia de la democracia es contada constantemente como algo muy difícil de alcanzar, y cómo esa historia en vez de ser contada como la historia de las prácticas democráticas es contada como la historia de una palabra que viene del griego. Esa idea de pensar la democracia como un concepto y no como una práctica es muy importante para comenzar a tratar de resolver los problemas que perjudican a la sociedad colombiana. Principalmente, porque en general los líderes políticos colombianos y sus representantes en el estado aman regodearse en el lenguaje pero olvidan la importancia de las acciones en la vida real, y esto ha generado un vacío gigante entre la realidad de la vida y cómo la vida es representada en la imaginación de la ciudadanía colombiana.

La razón de por qué comenzó el paro es simple: millones de personas en Colombia están aguantando hambre y eso quiere decir que se están muriendo, porque los seres vivos necesitan comida para vivir. Millones de personas se están enfrentando a su propia mortalidad y a la inviabilidad de la vida no solo por una pandemia, sino porque el estado colombiano no ha sido capaz de garantizar la posibilidad de sus habitantes de comprar comida o de producirla ellos mismos. De hecho, el estado tampoco ha sido capaz de garantizar la vivienda digna, o los servicios de agua potable o luz en la vasta mayoría del territorio, y mucho menos ha sido capaz de garantizar la posibilidad de vivir en paz. Y aquí es importante concentrarnos en dos cosas: ¿qué es exactamente el estado colombiano?, y ¿por qué tiene el deber de garantizar que sus ciudadanos no se mueran de hambre, tengan un techo sobre sus cabezas, agua potable y puedan vivir en paz?

Aunque responder esas dos preguntas podría tomar miles de páginas, mi forma de resumir sería decir que el estado es una forma de imaginar _cómo se ve_ y _bajo qué reglas se vive_ en un determinado territorio. _Cómo se ve_ el territorio porque se localiza geográficamente y se crean unas líneas imaginarias y unas barreras físicas para determinar los límites de ese espacio. Y _bajo qué reglas se vive_, porque hay unas instituciones que han sido construidas para regular el día a día de la vida y las relaciones entre todas las personas que están dentro del espacio anteriormente delimitado. Ahora bien, ¿quiénes fueron los que decidieron cómo se ve el lugar donde vivimos y bajo qué reglas? Porque por supuesto esas decisiones no fueron tomadas por la gran conciencia del universo. No fuimos todos los que vivimos en ese espacio llamado Colombia los que decidimos cómo se ve Colombia y bajo qué reglas vamos a vivir. Los que tomaron esas decisiones fueron un grupo gente que vivió en el pasado, y que en su mayoría era de género masculino y de raza blanca.

Esto quiere decir que a la mayoría de nosotros nunca se nos consultó cómo queríamos que fuera el espacio donde vivimos ni qué reglas queríamos aceptar. Es así que en el territorio colombiano hay miles de seres vivos y comunidades a las que se les obligó a aceptar una cosa que se llama el estado colombiano a las buenas o a las malas. Esos seres vivos son muchos y muy diferentes, e incluyen a todas las etnias indígenas, las comunidades afro y palenqueras, las comunidades campesinas, las personas que viven no de trabajar la tierra sino de otras cosas y los animales de la selva y del mar, entre otros. Ahora bien, como seres vivos del presente que no estábamos vivos en el pasado, lo que sí medio aceptamos tácitamente es que la razón por la cual nos sometemos a vivir en un espacio determinado por otros, bajo unas reglas determinadas por otros es, además de porque nos toca, porque hay algunas ventajas. Entre ellas, el compromiso tácito del estado de proteger y cuidar de los ciudadanos que están en su territorio. 

Digamos que es un trato sobreentendido: yo no me molesto de que me toque vivir bajo unas reglas que yo nunca acepté, porque sé que el hacerlo me va a permitir tener un techo sobre mi cabeza, tres comidas al día, un trabajo estable y decente, poder dormir en paz, y de vez en cuando hacer cosas que me diviertan. Esto sucede porque las instituciones del estado, que en realidad son miles de personas trabajando por un objetivo común, hacen cosas en el mundo real como repartir equitativamente la tierra, educar a las personas, construir vías, acueductos, casas, etc.

Lo que pasa ahora es que lo anterior _no pasa_[^4]. No es cierto en la vida real que las personas que viven en eso que se llama el estado colombiano sean cuidadas por el estado, y no sólo el estado no las cuida sino que además algunas de las instituciones que son parte de ese estado activamente le hacen daño a muchas de esas personas, el estado activamente imposibilita las posibilidades de vida de muchos seres humanos, les impide sembrar comida, tener una casa, o un territorio donde vivir, les impide el acceso a agua potable y a vivir en paz, entre otras muchas cosas. Es así que muchas comunidades han sido expulsadas de sus tierras y ya no pueden cultivar sus propios alimentos, y muchos otros han nacido en un espacio sin posibilidades de vida porque no pueden acceder a un trabajo digno o a un colegio o a una universidad, y les toca rebuscarse la comida y el techo de cada día. Y no estoy hablando aquí de una pequeña parte de las personas en el territorio, estamos hablando de casi la mitad de las personas que viven en Colombia: 25 millones de personas más o menos.  

El tema no es que el territorio físico colombiano no pueda albergar tanta gente, o que no sea posible sembrar comida para todas estas personas, o construir casas o vías o colegios. El problema es que un grupo minúsculo de las personas que habitan el territorio colombiano por cuestiones históricas quedó al mando de ese territorio y en control de un cuerpo de personas armadas a su disposición. Y esas personas al mando del estado y sus instituciones decidieron con acciones políticas, sociales y económicas, puede ser que voluntaria o involuntariamente, que en el territorio colombiano había una gente que no merecía tierras, ni poder sembrar su propia comida, ni trabajo, ni educación, ni la posibilidad de llevar una vida tranquila[^5]. Y por supuesto ahora, esas personas a las que se les negó la vida, básicamente decidieron que no era justo lo que estaba pasando.

Se preguntaran a esta altura, qué tiene que ver todo eso con la democracia. Mi respuesta es _todo_, porque se supone que Colombia es una democracia. Pero, ¿qué es una democracia?, y aunque aquí también la respuesta podría llevarse miles de páginas, mi resumen sería que es una forma de tomar decisiones entre iguales donde participa toda o la mayoría de la comunidad que habita un determinado lugar. Digo _la mayoría_,  porque a veces se decide que hay algunos que no pueden participar por diferentes razones (en general porque no son vistos como iguales frente a aquellos que pueden decidir, como es el caso de los niños en Colombia o las mujeres en la antigua Grecia).

El modo de participación de la comunidad puede tomar muchas formas, pero en Colombia los poderes del ser (alias: la oligarquía colombiana) han determinado que la única forma válida para ellos (razón por la cual también asesinan a tantos líderes sociales) es el voto popular, por el cual se escogen cada cierto tiempo un presidente, unos representantes al congreso, y unos gobernadores y alcaldes. 

Pero la verdad es que la democracia no solo son esas elecciones cada cierto tiempo. La democracia también es lo que está pasando en muchos barrios, pueblos y ciudades de Colombia en donde habitan los seres vivos a los que el estado impide tener posibilidades de vida y que se están muriendo de hambre. Porque esos seres vivos decidieron reunirse y tomar unas decisiones sobre el territorio en el que viven. Una de esas decisiones ha sido continuar el paro nacional. Aquí es muy importante resaltar algo, y es que no es que las comunidades de cada espacio se hayan comunicado entre ellas y estén organizadas entre sí para hacer lo mismo, sino que espontáneamente en muchas partes del país la respuesta al hambre ha sido la misma: reconocer la comunidad cercana en la que uno vive y ayudarse entre las personas que se tienen físicamente al lado y con las que se ven las caras todos los días.

Y ese paro también implica un montón de otras decisiones democráticas, porque esas comunidades que se han organizado han decidido resistir el hambre, y es así que han creado grandes vacas comunitarias para hacer ollas comunitarias donde todos comen, y han tomado la decisión de que quieren manifestar sus sentimientos con pancartas, marchas, actividades artísticas, gritos, música, arengas y demás.

Y han tomado la decisión de que quieren incomodar a ese estado que no los está protegiendo y que les está impidiendo la vida, y a las personas que también viven en Colombia pero que han decidido ignorar por años que ellos también existen, y para hacerlo han decidido cerrar vías y bloquear espacios del territorio en el que ellos están.  

Y ese cierre de vías y esos bloqueos también han creado espacios de prácticas democráticas, porque aquellos que no se habían dado por enterados que sus vecinos se estaban muriendo de hambre han tenido que salir a hablar con los manifestantes a ver qué es lo que está pasando, y a pedirles que por favor no bloqueen las vías por siempre sino que dejen pasar a ciertas personas y productos que son importantes. Y han llegado de esta manera a acuerdos en los que se han creado unos corredores humanitarios para dejar pasar comida, medicina, periodistas, etc.

E irónicamente, el único que no ha querido participar de las prácticas democráticas ha sido el gobierno del estado colombiano y sus congresistas (alias: el presidente Duque, el ex presidente Alvaro Uribe Vélez y la mayoría de los miembros de los partidos aliados al gobierno, y la mayoría de la oligarquía colombiana, junto con la mayoría de los medios de comunicación). 

Estos, en vez de hablar con las personas que se están muriendo de hambre, han decidido que nadie puede decidir nada en el territorio sino ellos, y que cualquier práctica democrática debe ser exterminada porque sólo ellos y nadie más que ellos tienen la razón sobre todo. Y todo debe hacerse como ellos quieren, principalmente porque están armados hasta los dientes. Por lo tanto, en vez de gastarse la plata de todos los colombianos en ayudar a los colombianos que se mueren de hambre, han decidido gastarse la plata en aviones de guerra, en armas para el ejército y la policía, y en regalarle plata a las entidades bancarias de las que la oligarquía es dueña.

Y como el gobierno no ha querido entender o ser partícipe de las nuevas prácticas democráticas que han estado surgiendo espontáneamente en el territorio, y ha decidido utilizar todas las prácticas de represión posible, (y acá hablamos de que el estado está utilizando la fuerza pública para [asesinar](https://4ed5c6d6-a3c0-4a68-8191-92ab5d1ca365.filesusr.com/ugd/7bbd97_f716a4398d6a49d4b539ec54d7473f87.pdf) y [desaparecer](http://www.indepaz.org.co/derecho-de-peticion-de-indepaz-sobre-acciones-de-fiscalia-y-defensoria-por-los-desaparecidos-en-el-marco-del-paro-nacional/) personas), las comunidades que están en paro en los territorios también han tomado la decisión consensuada de protegerse. 

Y es así que han creado líneas de protección que incluyen personas que cuidan a los manifestantes de la fuerza pública y que cuidan al paro de los infiltrados o de los vándalos; también hay otras personas que cuidan de esas personas que cuidan de los manifestantes. Además, hay otras personas que modifican el territorio para proteger a los manifestantes de la fuerza pública y que crean barreras para que los otros se acuerden de que hay un paro porque hay personas que se están muriendo de hambre y no está bien que las dejemos morir de hambre. Y hay otras personas que se dedican a curar a los heridos por la fuerza pública. Y también hay otro grupo de personas que están dedicados a comunicar, por medido de las redes sociales, qué es lo que está pasando en el territorio; asi como a recolectar evidencias sobre la violación de los derechos humanos para enviarlos a las organizaciones internacionales. Y además, hay otras personas, miles, que se dedican a sacar de la cárcel a aquellos que han sido ilegalmente o legalmente arrestados por la fuerza pública.

Entonces, al final, la solución debería ser simple[^6]: aceptar que, como todos somos iguales y compartimos el mismo territorio, el estado debe cuidarnos a todos y debe hacer viable la vida en el territorio para todos, lo que también quiere decir que debe dejar participar a todos en la toma de decisiones sobre el bienestar local de las comunidades. Pero el problema es que un grupo determinado de personas, que tienen bajo su mando a otras personas armadas hasta los dientes, decidió que nadie más puede decidir en el territorio sino ellos. 

Ese grupo de personas olvidó que viven en una democracia, y que por lo tanto todas las personas que viven en el territorio tienen el derecho de decidir cómo quieren vivir sus vidas dentro del territorio colombiano. Porque es importante que todos recordemos que tanto la democracia como el estado son inventos humanos e ideas de la imaginación, lo que quiere decir que sus prácticas pueden cambiarse, transformarse y ser varias cosas a la vez, y por ende pueden adaptarse a las necesidades humanas. Hay que recordar que los seres humanos no somos esclavos de nuestras instituciones; las instituciones, en cambio, sí pueden ser herramientas para la construcción de la vida si así lo decidimos. Siendo así, los seres humanos que vivimos en el territorio colombiano tenemos que reconocer este momento como la oportunidad perfecta para deliberar sobre qué es el estado colombiano y su democracia (ya que al parecer no nos habíamos dado cuenta de que en realidad no vivimos en una democracia), y cómo vamos a imaginar y practicar estas dos ideas en el presente y en el futuro. Al fin y al cabo, el cómo y bajo qué reglas vivimos en nuestro territorio es problema de todos y no de unos pocos.


[^1]: [https://twitter.com/davidwengrow/status/1394931634571468800](https://twitter.com/davidwengrow/status/1394931634571468800)

[^2]: [https://www.elsaltodiario.com/el-rumor-de-las-multitudes/como-cambiar-el-curso-de-la-historia-humana-o-al-menos-lo-que-ya-paso](https://www.elsaltodiario.com/el-rumor-de-las-multitudes/como-cambiar-el-curso-de-la-historia-humana-o-al-menos-lo-que-ya-paso)

[^3]: [https://www.laphamsquarterly.org/democracy/hiding-plain-sight](https://www.laphamsquarterly.org/democracy/hiding-plain-sight)

[^4]: Para entender mejor el problema económico leer: [https://jacobinlat.com/2021/05/19/una-crisis-terminal/](https://jacobinlat.com/2021/05/19/una-crisis-terminal/)

[^5]: [https://twitter.com/DrNickolaz/status/1396194986299887624](https://twitter.com/DrNickolaz/status/1396194986299887624)

[^6]: [https://www.elespectador.com/politica/construir-futuro-eso-es-lo-que-esperan-los-jovenes-sergio-jaramillo/](https://www.elespectador.com/politica/construir-futuro-eso-es-lo-que-esperan-los-jovenes-sergio-jaramillo/)